\section{Постановка задачи} % (fold)
\label{sec:постановка_задачи}

Заданием курсового проекта по курсу ``Автоматизация производства авиационных приборов'' является создание виртуального прибора, реализующего проверку попадания точки \( A \) с координатами \( x \) и \( y \), заданными пользователем, в заданную область, ограниченной окружностью \( r^2 = (y - y_0)^2 + (x - x_0)^2 \).

Задание курсового проекта должно быть выполнено в среде графического программирования LabVIEW.

В отчете должны быть представлены:
\begin{itemize}
	\item описание алгоритма работы виртуального прибора и используемых функций;
	\item изображения передней панели (интерфейса) и блок-схемы виртуального прибора.
\end{itemize}

При разработке интерфейса виртуального прибора обязательно должны использоваться элементы управления и индикации, необходимые для демонстрации работы прибора.

\pagebreak
% section постановка_задачи (end)

\section{Теоретические сведения} % (fold)
\label{sec:теоретические_сведения}

Для вычислений по формулам в LabVIEW используется \emph{Formula Node}.
При записи формул используется синтаксис, как в языке программирования Си для арифметических выражений.
Строчки с формулами разделяются точкой с запятой.

Все переменные в \emph{Formula Node} разделяются на входные и выходные.
С помощью входных переменных значения передаются в \emph{Formula Node}, а с помощью выходных --- вычисляются и передаются наружу.

Все входные переменные, которые появляются в формулах, должны быть соединены проводниками со своими терминалами.
Все выходные переменные, которые подсоединены проводниками, должны появиться хотя бы в одном выражении.

Для того, чтобы добавить входную (выходную) переменную, нужно нажать правую кнопку мыши на границе \emph{Formula node} и выбрать из всплывающего меню \emph{Add Input} (или \emph{Add Output}).

% картинка Узел Formula Node в палитре.

Formula Node представляет перестраиваемый по размеру прямоугольник. в котором можно в текстовом виде записывать математические выражения и операторы.

% картинка пример записиф ормулы

Узел формула целесообразно использовать при наличии множества переменных или при выполнении сложных расчетов.

Запись каждой формулы должна заканчиваться символом ``;''.
Имена входных и выходных переменных вводят соответственно во входные и выходные терминалы, формируемые с помощью строк \emph{добавить вход} или \emph{добавить выход}.
Имена вписываются в зачерненный прямоугольник непосредственно после вызова терминала.
При записи имен необходимо соблюдать условие одинаковости регистра.

Окружность задается уравнением следующего вида:
\begin{equation}
\label{eq:r}
	r^2 = (x - x_0)^2 + (y - y_0)^2,
\end{equation}
где \( x_0 \) и \( y_0 \) --- координаты центра окружности, \( r \) --- ее радиус.
Решением этого уравнения является множество точек, описывающих окружность.

Расстояние от точки \( (x_0, y_0) \) до заданной точки \( A(x, y) \) находится по формуле:
\begin{equation}
\label{eq:l}
	l = \sqrt{(x - x_0)^2 + (y - y_0)^2}.
\end{equation}

Следовательно, если расстояние \( l \) меньше или равно радиусу окружности \( r \), то точка или лежит на окружности, или находится внутри нее.
Если же \(l > r\), то точка лежит вне окружности.

Для построения графика окружности рассчитаем координаты множества точек, заключающих в себе окружность.
Окружность будет представлять собой многоугольник с \(N\) гранями, причем, чем больше \(N\), тем плавнее линия фигуры.
Зададим \(N = 1000\) и решим следующую систему уравнений для каждого числа от \(0\) до \(N\):
\begin{equation}
\label{eq:xy}
	\begin{cases}
		x = r \cos\theta + x_0;\\
		y = r \sin\theta + y_0,
	\end{cases}
\end{equation}
где \( \theta = \frac{2\pi i}{N} \), \(i\) --- номер итерации.

\pagebreak
% section теоретические_сведения (end)

\section{Выполнение работы} % (fold)
\label{sec:выполнение_работы}

После запуска программы и создания проекта для работы становятся доступными два окна --- \emph{Front Panel} (для настройки лицевой панели виртуального устройства) и \emph{Block Diagram} (для создания блок-диаграммы).

Создадим лицевую панель устройства.
Для ввода исходных значений будет использоваться элемент \emph{Numeric Control}.
Для отображения результата будет использоваться элемент \emph{Round LED}
Для графического отображения результатов выполнения программы будет использоваться элемент \emph{XY Graph}.
Лицевая панель прибора представлена на рисунке \ref{fig:front_panel}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/front panel with stop}
	\caption{Лицевая панель виртуального прибора}
	\label{fig:front_panel}
\end{figure}

После создания лицевой панели устройства необходимо определить алгоритм его работы.
Для этого переключимся на окно \emph{Block Diagram}, его изображение на рисунке \ref{fig:block_diagram_1}.
В данном окне будут расположены ранее добавленные в проект элементы.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/block diagram 1}
	\caption{Окно Block Diagram}
	\label{fig:block_diagram_1}
\end{figure}

Добавим в проект узел Формула, для этого выберем его из палитры в разделе \emph{Programming} \(\rightarrow\) \emph{Structures} \(\rightarrow\) \emph{Formula node}.
Затем, добавим входные и выходные данные, для этого необходимо нажать правой кнопкой мыши по рамке узла Формула, в выпадающем меню выбрать \emph{Add Input} для входных данных (параметров точки и окружности) и \emph{Add Output} для выходных данных (попала ли точка в окружность) и соединить с существующими элементами.
Схема узла Формула с входами и выходами представлена на рисунке \ref{fig:block_diagram_2}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/block diagram 2}
	\caption{Формула с подсоединенными входами и выходами}
	\label{fig:block_diagram_2}
\end{figure}

Далее, напишем внутри узла Формула код, работающий по следующему алгоритму:
\begin{enumerate}
	\item вычисляем расстояние от центра окружности до точки А;
	\item если расстояние меньше или равно радиусу --- точка в окружности;
	\item иначе --- точка не в окружности.
\end{enumerate}
Исходный код формулы представлен в листинге \ref{lst:algorithm}.

Так как в синтаксисе для формул в LabVIEW отсутствует логический тип переменной, переменная \texttt{answer} имеет целочисленный тип \texttt{uInt8} и принимает значения \texttt{1} в случае попадания или \texttt{0} в противном случае.
Для перевода этого значения в логический сигнал для отображения на элементе \emph{Round LED} после узла Формула стоит узел сравнения числа с нулем.
Этот узел выдает логический сигнал, который можно подключить к индикатору.

\begin{lstlisting}[caption={Определение попадания точки в окружность}, label={lst:algorithm}]
uInt8 answer;
float l;
l = sqrt( (x + x0)**2 + (y + y0)**2 );
if (l <= r)
	answer = 1;
else
	answer = 0;
\end{lstlisting}

Схема узла Формула с заполненной формулой и конвертацией вывода представлена на рисунке \ref{fig:block_diagram_5}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/block diagram 5}
	\caption{Блок диаграммы с кодом}
	\label{fig:block_diagram_5}
\end{figure}

% \begin{figure}[tb]
% 	\centering
% 	\includegraphics[]{inc/block diagram 4}
% 	\caption{Перевод целочисленного ответа в логический сигнал}
% 	\label{fig:figure1}
% \end{figure}

Для расчета точек окружности реализуем расчет по формуле (\ref{eq:xy}) внутри блока цикла For.
Схема этого блока представлена на рисунке \ref{fig:block_diagram_3}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/block diagram 3}
	\caption{Блок расчета точек окружности}
	\label{fig:block_diagram_3}
\end{figure}

В целях повышения качества пользовательского опыта оператора виртуального прибора необходимо сделать его работу непрерывной.
Для этого основная логика работы прибора помещается внутрь цикла с предусловием --- цикл While.
Условие, которое будет проверяться в цикле --- факт нажатия на кнопку прекращения работы \texttt{STOP}.
Цикл будет выполняться, при условии, что кнопка не активирована.
Если оператор активирует кнопку --- цикл не будет выполнен, и работа прибора будет остановлена.
Схема прибора с циклом представлена на рисунке \ref{fig:main_loop}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/main loop}
	\caption{Схема прибора, заключенная в главный цикл}
	\label{fig:main_loop}
\end{figure}

\pagebreak
% section выполнение_работы (end)

\section{Алгоритм программы} % (fold)
\label{sec:алгоритм_программы}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[]{inc/algorithm new 2}
	\caption{Блок-схема алгоритма проверки попадания точки в окружность}
	\label{fig:figure1}
\end{figure}

Проверим работу программы на нескольких входных данных.
Результаты проверки представлены на рисунках \ref{fig:check_1}, \ref{fig:check_2} и \ref{fig:check_3}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/check (1)}
	\caption{Результат работы для условий \(x = -3\), \(y = -3\), \(x_0 = 1\), \(y_0= 0\), \(r = 5\), точка находится на окружности.}
	\label{fig:check_1}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/check (2)}
	\caption{Результат работы для условий \(x = -3\), \(y = -3\), \(x_0 = 0\), \(y_0= 0\), \(r = 5\), точка находится внутри окружности.}
	\label{fig:check_2}
\end{figure}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{inc/check (3)}
	\caption{Результат работы для условий \(x = -3\), \(y = -3\), \(x_0 = 1\), \(y_0= 0\), \(r = 1\), точка находится вне окружности.}
	\label{fig:check_3}
\end{figure}

\pagebreak
% section алгоритм_программы (end)

\section{Выводы} % (fold)
\label{sec:выводы}

В процессе выполнения задания приобретены навыки работы в среде визуального программирования LabVIEW.
Создан виртуальный прибор, реализующий определение попадания точки в область, ограниченной окружностью с регулируемыми параметрами.

Алгоритм работы представлен в виде блок-схем.
Виртуальные приборы содержат элементы индикации для демонстрации работы.

% section выводы (end)

\pagebreak
